%% Import packages
\input{../../zhxx_csomagok.tex}
%% COMMANDS
\newcommand{\zhcim}{zhm\_Matlab10}
%% SETTINGS
% Properties
\author{Hegedüs Ferenc}
\title{Programozás }
% Headers and footers
\input{../../zhxx_fejleclablec.tex}
% Center aligned column with automatix width
%\newcolumntype{cp}{>{\centering\arraybackslash}p}
\begin{document}
	% Row height setting
	\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
	% Begin table at the very left
	\noindent
	\begin{tabular}{|>{\raggedleft}p{0.025\textwidth}|p{0.925\textwidth}|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|>{\centering}p{0.975\textwidth}|}{\textit{MATLAB és Simulink} - Matlab10} \\ 
		\hline
		\multicolumn{2}{|p{0.975\textwidth}|}{\textbf{Végezze el az alábbi feladatokat MATLAB és Simulink környezetben.} A fájlokat egy külön erre a célra létrehozott mappában tárolja el. A mappa neve \textit{Vezeteknev\_Keresztnev\_\zhcim} legyen.} \\
		\hline
		1 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi speciális mátrixok létrehozásához. Mindegyik függvény visszatérési értéke a generált mátrix legyen. \\
		\hline
		1.1 \textit{(3)} & Random mátrix generálása ($n\times m$) méretben, mely csak páratlan elemekből áll. A függvénynek bemenő paramétere a mátrix $n$ és $m$ méretei. \\
		\hline
		1.2 \textit{(3)} & Mátrix generálása véletlenszerűen ($n\times n$) méretben, melynek minden sorában és oszlopában pontosan 1 db. elem 1, a többi elem pedig 0. A függvénynek bemenő paramétere a mátrix $n$ mérete. \\
		\hline
		2 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi egyszerű számítások elvégzéséhez. \\
		\hline
		2.1 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy szöveget, nagybetűsre alakítja, majd az alábbi helyettesítéseket végzi el a karakterek között: A-4, B-8, E-3, G-6, I-1, O-0, Q-9, S-5, T-7, Z-2. A függvény visszatérési értéke az átalakított szöveg legyen. \\
		\hline
		2.2 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy $x$ egész számot, és visszatér annak oktális alakjával. Az oktális alakot 0, 1, ..., 7 értékekből álló sorvektorként kell előállítani. A vektor első eleme a legnagyobb helyi értékhez tartozik. \\
		\hline
		3 \textit{(5)} & Határozza meg numerikusan az alábbi függvény (Easom függvény) minimumhelyét és az ott felvett függvényértéket a MATLAB segítségével. Ábrázolja a függvényt a $-2 \leq x, y \leq 8$ intervallum felett, és ugyanazon az ábrán mutassa meg a talált szélsőértéket is. \linebreak 
		(A pontos megoldás: $f(\pi,\pi) = -1$)
		\vspace{-.5em}
		\begin{equation}
			z = -\cos(x)\cos(y)\exp\Big(-\big((x - \pi)^2 + (y-\pi)^2\big)\Big)
		\end{equation}\vspace{-.5em} \\ 
		\hline
		4 \textit{(5)} & Oldja meg numerikusan az alábbi dinamikus rendszer mozgásegyenletét $x_0=-mg/s$ kezdeti feltétel mellett (keresettek az $x(t), \dot{x}(t), \phi(t), \dot{\phi}(t)$ függvények) a $t\in[0,10] \mathrm{s}$ időintervallumon. Az $M$ bemenőjel értéke induljon $mgR$ értékről, és a $t\in[2,8] \mathrm{s}$ időintervallumban növekedjen ehhez képest 0.2 Nm értékkel. A feladatot a MATLAB valamelyik ode megoldójának segítségével végezze el. A paraméterek értékei: $m=1\mathrm{kg}$, $s=45 \mathrm{N/m}$, $d = 2\mathrm{Ns/m}$, $R = 0.1 \mathrm{m}$, $\theta = 1 \mathrm{kgm^2}$. 
		\begin{center}
		\vspace{-.5em}	
		\begin{tabular}{>{\centering}m{0.2\textwidth} >{\centering}m{0.5\textwidth}}
			\includegraphics[width=0.2\textwidth]{./f4} & 
			$
				\begin{aligned}
					m \ddot{x} &= (R\phi - x)s + (R\dot{\phi} - \dot{x})d - mg \\
					\theta \ddot{\phi} &= M - R[(R\phi - x)s + (R\dot{\phi} - \dot{x})d]
				\end{aligned}
			$ \\ 
		\end{tabular}\vspace{-.5em}
		\end{center} \\
		\hline
		5 \textit{(6)} & Készítsen mechanikai lengőrendszer modellt Simulink környezetben, és szimulálja mozgását a $t \in [0;15] \mathrm{s}$ időintervallumon, ha a kezdetben nyugalomban lévő rendszerre $t=5\mathrm{s}$ pillanattól $f_1=1 \mathrm{N}$ erő hat. A rendszer mozgását az alábbi egyenletek írják le:
		\begin{center}	
		\vspace{-.5em}	
		\begin{tabular}{>{\centering}m{0.35\textwidth} >{\centering}m{0.5\textwidth}}
			\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./f5} & 
			$
			\begin{aligned}
				\ddot{x}_1 &= -\frac{s_1}{m_1}(x_1-x_2) -\frac{d_1}{m_1}(\dot{x}_1 - \dot{x}_2) + \frac{1}{m_1}f_1\\
				\ddot{x}_2 &= \frac{s_1}{m_2}(x_1-x_2) +\frac{d_1}{m_2}(\dot{x}_1 - \dot{x}_2) - \frac{s_2}{m_2}x_2 - \frac{d_2}{m_2}\dot{x}_2\\
			\end{aligned}
			$ \\ 
		\end{tabular}
		\vspace{-.5em}
		\end{center}
		ahol a tömegpontok elmozdulásai $x_1$ és $x_2$. A paraméterek értékei: a tömegek $m_1=2 \mathrm{kg}$ és $m_2=5\mathrm{kg}$, a tömegeket egymással összekötő rugó merevsége $s_1=15\mathrm{N/m}$, csillapító tényezője $d1=1\mathrm{Ns/m}$, az $m_2$ tömeget a földhöz kötő rugó merevsége $s_2=40\mathrm{N/m}$, csillapító tényezője $d_2=3\mathrm{Ns/m}$.\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{document}